易得的快樂 - 王偉雄

易得的快樂 - 王偉雄

互聯網

上星期在科學哲學（philosophy of science）課堂上，因為某個例子的引申討論，我問了學生一個稱得上是思想實驗的問題：「假如科學家研製出一種藥丸，每天只要吃一粒，身體便得到所需的一切營養，而且人不會感到飢餓；還有，實驗證明此藥全無副作用。你願意以吃藥丸取代進食嗎？我說的不是偶爾太忙，沒時間吃東西時用藥丸代替，否則問題很容易回答；我的意思是以後只吃藥丸，不進餐。」有一機靈的學生立即問：「那藥丸味道如何？」我答曰：「就和一般藥丸差不多，總之一定不會令你覺得好味道。」另一更機靈的學生接着問：「藥丸是不是比食物便宜很多？」我說：「這個問題要你們考慮的，只是進食時所得的滿足和吃藥丸的方便及省時，然後兩者擇其一；因此，就假定藥丸與食物所費差不多吧。」

我估計只有少數學生願意放棄食物，誰知全班二十多人，竟有一半以上寧願要藥丸的方便及省時！我問他們是認真的還是隨便回答，他們都說是認真的（而我也想不到他們有甚麼說假話的動機）；然後我問這些願意放棄食物的學生省下的時間會用來做甚麼，他們大多一時答不出，答得出的也不過是說「做更重要的事」或「多些時間總是好的」等籠統的話。我相信這些學生並沒有那麼多重要的事情要做，省下的時間很可能大多浪費掉；他們那麼輕易決定放棄食物，我猜想有兩個原因：一、對他們來說，食物很容易得到；二、他們不特別享受食物，進食主要是身體的需要。

假如我問的是香港學生，他們會不會同樣是超過一半選擇吃藥丸？也許香港的食物種類之多遠超美國的，香港人較容易有享受美味（但不一定昂貴）食物的經驗，因此上述的原因二並不適用。可是，還有原因一 ──容易得到的東西便不珍惜，這是一般人都有的心理。一個人如果不但容易得到食物，而且容易得到美味的食物，說不定連美食也不珍惜哩！

在富裕地區生活的人，從食物所得的滿足，堪稱一種「易得的快樂」。這裏說的「快樂」，只是「開心」之意，可以是很短暫的滿足，例如聽到一個笑話或吃一頓好飯的開心，不像英文"happiness"用來指幸福，更沒有源自希臘文的"eudaimonia"那「活得豐盛」的沉重意思。事實上，如果有的只是一些易得的快樂，那並不足以構成幸福或豐盛的人生；然而，幸福或豐盛的人生在正常情況下會包括一些易得的快樂──一生幸福卻從沒吃過一頓美味的晚餐或聽過一個好笑的笑話，那是很難想像的。

易得的快樂，如果由於易得，便不珍惜，而平白錯過了不少快樂的時刻，那是十分可惜的。幸福和豐盛的人生難得，假如得不到，卻連易得的快樂也隨便放過，那豈不是活得太苦，而且笨？所以我是不會選擇吃藥丸而放棄進食的，不但如此，我還不時自己製造易得的快樂。

今天午餐時便炮製了一次易得的快樂。教學完畢，回到家裏，飢腸轆轆。在冰箱取出一包急凍青口（不連殼的），解凍，洗淨，瀝乾水；起鑊，下點牛油，爆香青口，然後下四湯碗的水、三片薑、少許胡椒粉，中火煮二十分鐘，湯成淺白色，水已收至兩湯碗半（如湯水超過兩碗半，便加大爐火收水）；下適量的鹽和一丁點兒白糖，然後加一碗冷飯於湯中，煮五分鐘；切蔥粒，將湯飯連青口倒入吃麵用的大湯碗，灑上蔥粒，一碗青口湯飯即成。趁熱吃，鮮甜可口，吃得很滿足。

弄這碗青口湯飯，前後三十五分鐘，但煮湯那二十分鐘我在看書，所以其實不過是花了十五分鐘。要我用吃藥丸來代替享受這碗簡單而美味的湯飯？Thanks, but no thanks.當然，吃完湯飯我不是等待下一次易得的快樂，因為耶穌說得對：「人活着不是單靠食物。」（當然也不是單靠聽笑話）於是吃完湯飯我繼續看書，然後寫文章，備課，和做其他令我人生較有機會變得豐盛的事。

（隔星期六刊登）

王偉雄
電郵 :waihung26@gmail.com
__________________

大家會點選擇 ？

借po

第一屆「和你影」攝影比賽